

长三角工程教育联盟高校高等数学 A 联考试卷二（答案和评分标准）

2024-2025 学年第 1 学期

一、单选题(每题 3 分, 共 15 分)

1—5 B B C D B

二、填空题(每题 3 分, 共 15 分)

6. $x = \frac{1}{\ln 2} + 1$ 和 $x = 1$ (对1个给1.5分)

7. -160

8. $y = 2x + 1$

9. $\frac{\pi a^2}{4}$

10. 4

三、解答题

11. $\frac{1}{n} \cdot \frac{1+2+\cdots+n}{\sqrt{n^2+n}} < \frac{1}{n} \left(\frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{2}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{n}{\sqrt{n^2+n}} \right) < \frac{1}{n} \cdot \frac{1+2+\cdots+n}{\sqrt{n^2+1}}$ --- (2 分)

即 $\frac{1}{2n} \cdot \frac{n(n+1)}{\sqrt{n^2+n}} < \frac{1}{n} \left(\frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{2}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{n}{\sqrt{n^2+n}} \right) < \frac{1}{2n} \cdot \frac{n(n+1)}{\sqrt{n^2+1}}$ ----- (2 分)

而 $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{1}{2n} \cdot \frac{n(n+1)}{\sqrt{n^2+n}} = \frac{1}{2} = \lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{1}{2n} \cdot \frac{n(n+1)}{\sqrt{n^2+1}}$ ----- (2 分)

由夹逼准则: $\lim_{n \rightarrow +\infty} \frac{1}{n} \left(\frac{1}{\sqrt{n^2+1}} + \frac{2}{\sqrt{n^2+2}} + \cdots + \frac{n}{\sqrt{n^2+n}} \right) = \frac{1}{2}$ ----- (1 分)

12. $\lim_{x \rightarrow 0} \frac{\int_0^{\sin^2 x} \ln(1+t) dt}{\sqrt{1+x^4}-1} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\int_0^{\sin^2 x} \ln(1+t) dt}{\frac{1}{2}x^4}$ ----- (2 分)

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\ln(1+\sin^2 x) \cdot 2 \sin x \cdot \cos x}{2x^3}$$
 ----- (2 分)

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \cdot 2x \cdot \cos x}{2x^3}$$
 ----- (2 分)

$$= 1$$
 ----- (1 分)

$$13. \frac{dy}{dt} = f'(e^{3t}-1) \cdot 3e^{3t}, \quad \frac{dx}{dt} = f'(t) \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$\text{所以 } \frac{dy}{dx} = \frac{f'(e^{3t}-1) \cdot 3e^{3t}}{f'(t)} \text{-----} (1 \text{ 分})$$

$$\text{当 } t=0 \text{ 时, } \left. \frac{dy}{dx} \right|_{t=0} = \frac{3f'(0)}{f'(0)} = 3 \text{-----} (1 \text{ 分})$$

$$d\left(\frac{dy}{dx}\right)/dt = \frac{[f''(e^{3t}-1)(3e^{3t})^2 + f'(e^{3t}-1)9e^{3t}]f'(t) - f'(e^{3t}-1)3e^{3t}f''(t)}{[f'(t)]^2} \text{-----} (1 \text{ 分})$$

$$\begin{aligned} \frac{d^2y}{dx^2} &= \frac{d\left(\frac{dy}{dx}\right)/dt}{dx/dt} \text{-----} (1 \text{ 分}) \\ &= \frac{[f''(e^{3t}-1)(3e^{3t})^2 + f'(e^{3t}-1)9e^{3t}]f'(t) - f'(e^{3t}-1)3e^{3t}f''(t)}{[f'(t)]^3} \end{aligned}$$

$$\text{因此 } \left. \frac{d^2y}{dx^2} \right|_{t=0} = \frac{[f''(0)9 + f'(0)9]f'(0) - f'(0)3f''(0)}{[f'(0)]^3} = 3 \text{-----} (1 \text{ 分})$$

$$14. \int \sin(\ln x) dx = x \sin(\ln x) - \int x(\sin(\ln x))' dx \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$= x \sin(\ln x) - \int x \cos(\ln x) \cdot \frac{1}{x} dx \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$= x \sin(\ln x) - [x \cos(\ln x) + \int \sin(\ln x) dx] \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$\xrightarrow{\text{移项得到}} \int \sin(\ln x) dx = \frac{1}{2} [x \sin(\ln x) - x \cos(\ln x)] + C \text{-----} (1 \text{ 分})$$

(没有+C 扣 1 分)

$$15. \text{令 } x-1=t, \text{ 则 } x=t+1$$

$$\int_0^3 xf(x-1)dx = \int_{-1}^2 (t+1)f(t)dt \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$= \int_1^2 (t+1) \frac{1}{t^2} dt \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$= \int_1^2 \frac{1}{t} dt + \int_1^2 \frac{1}{t^2} dt = \left(\ln t - \frac{1}{t} \right) \Big|_1^2 \text{-----} (2 \text{ 分})$$

$$= \ln 2 + \frac{1}{2} \text{-----} (1 \text{ 分})$$

$$16. (1) \lim_{x \rightarrow 0} f(x) = \lim_{x \rightarrow 0} \left(\frac{1}{\sin x} - \frac{\cos x}{x} \right) = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \frac{1}{2} \sin 2x}{x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1 - \cos 2x}{2x} \quad (1 \text{ 分})$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{2 \sin 2x}{2} = 0 = f(0) \quad (1 \text{ 分})$$

因此, 函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 处连续. $\quad (1 \text{ 分})$

$$\text{有 } \lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(0+x) - f(0)}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{1}{\sin x} - \frac{\cos x}{x}}{x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x - \sin x \cos x}{x^2 \sin x} = \frac{2}{3} \quad (1 \text{ 分})$$

因此, 函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 处可导. $\quad (1 \text{ 分})$

$$(2)$$

$$\left(\frac{1}{\sin x} - \frac{\cos x}{x} \right)' = -\csc x \cot x + \frac{x \sin x + \cos x}{x^2} \quad (1 \text{ 分})$$

$$f'(x) = \begin{cases} -\csc x \cot x + \frac{x \sin x + \cos x}{x^2}, & x \neq 0 \\ \frac{2}{3}, & x = 0 \end{cases} \quad (1 \text{ 分})$$

17. 函数定义域 $(-\infty, +\infty)$ $\quad (1 \text{ 分})$

$$f'(x) = \frac{2x}{1+x^2} \quad (1 \text{ 分})$$

令 $f'(x) = 0$, 得 $x = 0$, 无不可导点 $\quad (1 \text{ 分})$

$$f''(x) = \frac{2(1-x^2)}{(1+x^2)^2} \quad (1 \text{ 分})$$

令 $f''(x) = 0$, 得 $x = -1$ 或 $x = 1$ $\quad (1 \text{ 分})$

$f(x)$ 的单调区间: $(-\infty, 0)$ 单调减少; $[0, +\infty)$ 单调增加 $\quad (1 \text{ 分})$

极值点: $f_{\text{极小}}(0) = 0$ $\quad (1 \text{ 分})$

$f(x)$ 的凹凸区间: $(-\infty, -1) \cup (1, +\infty)$ 凸区间; $(-1, 1)$ 凹区间 $\quad (1 \text{ 分})$

$f(-1) = f(1) = \ln 2$ 拐点: $(-1, \ln 2)$ 和 $(1, \ln 2)$ $\quad (1 \text{ 分})$

$$18. f(x) = \int_0^x x e^{t+1} dt - \int_0^x e^{t+1} dt = x \int_0^x e^{t+1} dt - \int_0^x e^{t+1} dt \quad (1 \text{ 分})$$

因此

$$f'(x) = (x \int_0^x e^{t+1} dt)' - (\int_0^x e^{t+1} dt)'$$

$$= \int_0^x e^{t+1} dt + x e^{x+1} - e^{x+1}$$

$$= e^{t+1} \Big|_0^x + x e^{x+1} - e^{x+1}$$

$$= e^{x+1} - e + x e^{x+1} - e^{x+1} = x e^{x+1} - e$$

19. 左曲线 $x_1 = 1 - \sqrt{1 - y^2}$, 右曲线 $x_2 = y$ (2 分)

选 $y \in [0, 1]$ 为积分变量, $V = V_1 - V_2$

$$dV_1 = \pi(1 - (1 - \sqrt{1 - y^2}))^2 dy$$

$$dV_2 = \pi(1 - y)^2 dy$$

$$V = V_1 - V_2 = \int_0^1 [\pi(\sqrt{1 - y^2})^2 - \pi(1 - y)^2] dy$$

$$= \frac{2\pi}{3} - \frac{\pi}{3} = \frac{\pi}{3}$$

20. (方法一) 因为 $f(x)$ 在区间 $[0, a]$ 上具有连续导数, 由定积分的积分中值定理, 可得, 在区间 $[0, a]$ 内至少存在一点 ξ , 使得:

$$\left| \int_0^a f(x) dx \right| = |f(\xi) \cdot (a - 0)|$$

$$= |(f(\xi) - f(a)) \cdot a|$$

由拉格朗日中值定理可得, 在 (ξ, a) 内至少存在一点 ξ_1 , 使得

$$\left| \int_0^a f(x) dx \right| = |(f(\xi) - f(a)) \cdot a| = |f'(\xi_1)(a - \xi) \cdot a|$$

$$\leq |f'(\xi_1) a^2| \leq M a^2$$

(方法二) $\left| \int_0^a f(x) dx \right| = \left| x f(x) \Big|_0^a - \int_0^a x f'(x) dx \right|$ (2 分)

$$= \left| - \int_0^a x f'(x) dx \right|$$

由积分中值定理可得, 在区间 $(0, a)$ 内至少存在一点 ξ , 使得:

$$\left| \int_0^a f(x) dx \right| = |\xi f'(\xi) \cdot a|$$

$$\leq M a^2$$